

\begin{exercice}On considère un cercle trigonométrique. 
 \begin{enumerate}
  \item Placer les points suivants:
  \begin{colitemize}{2}
\item $A \left( \dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{\BotStrut 2};\dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{2}\right)$
\item $B \left( -\dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{\BotStrut 2};\dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{2}\right)$ 
\item $C \left( \dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{\BotStrut 2};-\dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{2}\right)$ 
\item $D\left( -\dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{\BotStrut 2};-\dfrac{\TopStrut \sqrt{2}}{2}\right)$
\end{colitemize}
    \item Quelle est la nature du quadrilatère $ABCD$?
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} Dans un repère $(O;I,J)$, on considère le cercle\\ trigonométrique .
\begin{enumerate}
 \item Placer les points $M$ et $A$ de coordonnées respectives   $\left( \dfrac{\TopStrut \sqrt{3}}{2};\dfrac{1}{2}\right)$ et 
    $\left( -\dfrac{1}{2};\dfrac{\TopStrut \sqrt{3}}{\BotStrut 2}\right)$.
\item Calculer la mesure de l'angle $\widehat{MOA}$.
\item  Placer les points $T$ et $H$ de coordonnées respectives   $\left( \dfrac{-\TopStrut \sqrt{3}}{2};-\dfrac{1}{2}\right)$ et 
    $\left( \dfrac{1}{2};-\dfrac{\TopStrut \sqrt{3}}{\BotStrut 2}\right)$.
\item Quelle est la nature du quadrilatère $MATH$?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}Calculer les valeurs exactes de:
\begin{colenumerate}{3}
 \item 
 $\sin (173\pi )$   
 \item $\cos (-250\pi )$  
 \item $\sin \left(\dfrac{\TopStrut 7\pi } {\BotStrut 3}\right)$   
 \item $\cos \left(-\dfrac{17\pi } 6\right)$ 
\item $\cos \left(\dfrac{\TopStrut 53\pi } {\BotStrut 2}\right)$    
\item $\sin \left(-\dfrac{21\pi } 4\right)$ 
\end{colenumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Triangle équilatéral]
 \'Etablir la formule donnant l'aire d'un triangle\\ équilatéral en fonction  de la longueur de ses côtés.
\end{exercice}

\begin{exercice}On considère un triangle quelconque non plat. \\
$a$, $b$, $c$ sont les mesures de ses trois côtés.\\ $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ sont les mesures  des trois angles, comme indiqué sur le schéma ci-dessous. 
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general,scale=0.75]
%   \draw[quadrillageNIV2, step=0.1] (0,0)grid(6,4);
%   \draw[quadrillage] (0,0)grid(6,4);
  \draw (0,0)--(6,0)--(4,3)--cycle;
  \draw (3,0) node[below] {$a$};
  \draw (2,1.5) node[above left] {$b$};
  \draw (5,1.5) node[above right] {$c$};
  \draw (1,0) arc (0:37:1);
  \draw (5.52,0.7) arc (98:180:0.7);
  \draw (3.6,2.7) arc (200:305:0.5);
  \draw (3.9,2.2) node {$\alpha$};
  \draw (4.8,0.7) node {$\beta$};
  \draw (1.2,0.4) node {$\gamma$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-1em}
\begin{enumerate}
 \item \'Etablir la formule ${\cal A}=\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 2}ab\sin \gamma$ qui donne l'aire du triangle en fonction des mesures de deux de \\ces côtés et de la mesure de l'angle compris entre ces deux côtés. 
 \item Utiliser cette formule avec les trois angles du triangle et établir une nouvelle formule, \textit{la loi des sinus}:  
 $$\dfrac{\TopStrut \sin \alpha}{\BotStrut a}=\dfrac{\TopStrut \sin \beta}{\BotStrut b}=\dfrac{\TopStrut \sin \gamma}{\BotStrut c}$$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} En utilisant le cercle trigonométrique et les angles remarquables, déterminer la ou les valeurs exactes de  l'angle $\alpha $ qui satisfont les conditions imposées dans chacun des cas ci-dessous:
\begin{enumerate}
\item  $\sin (\alpha )=\dfrac{\TopStrut \sqrt 3} {\BotStrut 2}$ et  $\alpha \in [-\pi ;\pi ]$ 
\item  $\cos (\alpha )=-\dfrac{\TopStrut 1} {\BotStrut 2}$ et  $\alpha \in [0;2\pi ]$ 
\item  $\sin (\alpha )=-\dfrac{\TopStrut \sqrt 2} {\BotStrut 2}$ et  $\alpha \in [0;4\pi ]$ 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}Dans chacun des cas suivants, dessiner en rouge sur un cercle trigonométrique l'ensemble de tous les points associés à  $\alpha $  lorsque 
$\alpha $  satisfait aux deux conditions proposées ci-dessous.

Utiliser la représentation graphique pour résoudre l'inéquation proposée dans l'intervalle donné.
\begin{enumerate}
\item   $\alpha \in [0;2\pi [$ et  $\cos (\alpha )\leqslant -\dfrac 1 2$
\item  $\alpha \in ]-\pi ;\pi ]$ et  $\sin (\alpha )<\dfrac{\sqrt 3} 2$
\item  $\alpha \in \left[-\dfrac{\TopStrut \pi }{\BotStrut 2};\dfrac{3\pi } 2\right]$ et  $\sin (\alpha )>\dfrac{\sqrt 2} 2$ 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}On considère $x$ un réel associé à un angle tel que $\cos x \ne 0$ et $\sin x \ne 0$. 
\'Etablir les formules trigonométriques suivantes. 
\begin{colenumerate}{2}
 \item $1+\tan^2 x=\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut \cos^2 x}$
 \item $1+\dfrac{1}{\tan^2 x}=\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut \sin^2 x}$
 \end{colenumerate}
 \vspace{-1.5em}
 \begin{enumerate}
  \item $\cos^2 x-\sin^2 x=1-2\sin^2 x$
 \item $\left(\cos x+\sin x\right)^2=1+2\cos x\sin x$
 \item $\left(\cos x-\sin x\right)^2=1-2\cos x\sin x$
\end{enumerate} 
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère $x$ un réel associé à un angle aigu\\ tel que $\tan x=\dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 4}$. 
Quelles sont les valeurs possibles des couples $(\cos x; \sin x)$?
 
\end{exercice}

\begin{exercice}
 La Terre est assimilée à une sphère de rayon \ukm{6371}.
 Le mille nautique est une unité de mesure utilisé pour la navigation en mer. Elle correspond à la distance entre deux points de même longitude dont les latitudes diffèrent d'une minute de degré. 
 Calculer la longueur d'un mille marin en \ukm{}.
 
\begin{cadre}[A1][A4]
L'appellation internationale est le mille marin. Mais, en français, il a été choisi mille nautique afin de ne pas confondre avec \u{1000} marins!
\end{cadre}

 
%  \begin{center}
%  \includegraphics[width=3cm]{./2G6/images/johnny_automatic_Corvette_ship_1800.eps}
%  johnny_automatic_Corvette_ship_1800.eps: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
% \end{center}

\end{exercice}

